\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[bookmarks,colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}

\title{Simulazione Monte Carlo del modello di Ising}
\author{
    Alessandro Piazza \\
    Relatore: Claudio Bonati
}
\date{
    Anno Accademico 2019/2020 \\
    Università di Pisa \\
    Dipartimento di Fisica \emph{``Enrico Fermi''}
}

\begin{document}
\maketitle

Il modello di Ising in 2D su un reticolo quadrato viene preso in esame quale prototipo di sistema statistico studiabile numericamente tramite simulazioni Monte Carlo.

Da un punto di vista più fisico il modello di Ising dà una descrizione effettiva di un materiale ferromagnetico mono-assiale, ovvero di un sistema che nel limite termodinamico presenta magnetizzazione spontanea al di sotto di una temperatura critica.
Il sistema presenta una transizione di fase e quindi un andamento a legge di potenza per grandezze come il calore specifico o la suscettività magnetica alla temperatura critica. Gli esponenti associati a tali leggi a potenza sono detti \emph{esponenti critici} e sono ``universali'', ovvero dipendono solo dalle proprietà di simmetria del sistema ma non dai suoi dettagli microscopici. \\

Da un punto di vista analitico, le proprietà termodinamiche di un sistema statistico vengono determinate effettuando la media delle osservabili fisiche sui microstati pesati con la distribuzione di Boltzmann. In un approccio numerico, la stessa procedura risulta impraticabile e inutilmente dispendiosa: la ``ricetta'' prescrive l'esplorazione di tutti i microstati ma sappiamo che nel limite termodinamico solo pochi di questi contribuiscono in modo non trascurabile all'operazione di media.

Il concetto di \emph{importance sampling} è quindi alla base di una simulazione numerica di un sistema statistico all'equilibrio.
In una simulazione Monte Carlo si baratta la media termodinamica con una media aritmetica delle osservabili calcolate solo sugli stati estratti tra tutti secondo la distribuzione di Boltzmann.

L'estrazione di stati secondo una certa distribuzione ``target'' è un problema risolto concettualmente tramite l'utilizzo di una catena di Markov (sotto ipotesi di ergodicità e bilancio dettagliato della catena) e numericamente tramite l'algoritmo di Metropolis per quanto riguarda la distribuzione di Boltzmann. \\

Si è implementato in \texttt{C} l'algoritmo di Metropolis per l'hamiltoniana di Ising. A lato $ L $ del reticolo fissato, si è determinato l'andamento con la temperatura della media dell'energia, della media del valore assoluto della magnetizzazione, del calore specifico e della suscettività magnetica.

Essendo il sistema simulato intrinsecamente di dimensione finita, non si osservano direttamente gli andamenti critici presenti solamente nel limite termodinamico. Tuttavia, osservando le proprietà di scala del calore specifico e della suscettività con $ L $ in prossimità della temperatura critica, è possibile recuperare l'andamento a legge di potenza tramite il metodo del \emph{finite size scaling} facendo simulazioni con $ L $ diversi.\\

La stima degli errori su ``misure'' estratte dalla catena di Markov ha infine imposto l'utilizzo di tecniche di analisi dati leggermente più sofisticate: in particolare \emph{blocking}, essendo le misure estratte intrinsecamente correlate, e \emph{bootstrap} per stimare l'errore da associare alle osservabili che non sono semplicemente medie sull'ensemble, quali il calore specifico e la suscettività magnetica.

\end{document}